% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,mois=novembre,annee=2023]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\usepackage{wrapstuff}
\setlength{\multicolsep}{6.0pt plus 2.0pt minus 1.5pt}% 50% of original values

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Fractions, nbes décimaux - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On simplifie avec les \textit{facteurs communs} (ou les décompositions !) :
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[itemsep=5pt]
			\item $\dfrac{255}{35}=\dfrac{\Decomposition[Longue]{255}}{\Decomposition[Longue]{35}}=\displaystyle\Simplification{255}{35}$ ;
			\item $\dfrac{26}{65}=\dfrac{\Decomposition[Longue]{26}}{\Decomposition[Longue]{65}}=\displaystyle\Simplification{26}{65}$ ;
			\item $\dfrac{450}{756}=\dfrac{\Decomposition[Longue]{450}}{\Decomposition[Longue]{756}}=\displaystyle\Simplification{450}{756}$ ;
			\item $\dfrac{2\,415}{966}=\dfrac{\Decomposition[Longue]{2415}}{\Decomposition[Longue]{966}}=\displaystyle\Simplification{2415}{966}$ ;
			\item $\dfrac{5\,863}{1\,144}=\dfrac{\Decomposition[Longue]{5863}}{\Decomposition[Longue]{1144}}=\displaystyle\Simplification{5863}{1144}$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\item Une fraction (irréductible) est décimale si son dénominateur est formé de puissances de 2 et/ou de 5 :
	\begin{enumerate}[itemsep=5pt]
		\item $\dfrac{17}{8}$ est irréductible, et $8=2^3$, ainsi c'est un décimal (qui vaut \num{\fpeval{17/8}})  ;
		\item $\dfrac{8}{17}$ est irréductible, mais $17=17$ (!), ainsi ce n'est pas un décimal (qui vaut $0,\overline{4705882352941176}$)  ;
		\item $\dfrac{2\,794}{55}=\displaystyle\Simplification{2794}{55}$, et $5=5$ (!), ainsi c'est un décimal (qui vaut \num{\fpeval{2794/55}})  ;
		\item $\dfrac{1\,096}{152}=\displaystyle\Simplification{1096}{152}$, mais $19=19$ (!), ainsi ce n'est pas un décimal (qui vaut $7,\overline{210526315789473684}$).
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Par \textit{produit en croix}, $\left. \begin{dcases} 208\,34\mathcolor{red}{1} \times 99\,53\mathcolor{red}{2} \text{ se termine par un } \mathcolor{red}{2} \\ 66\,31\mathcolor{blue}{7} \times 312\,68\mathcolor{blue}{9} \text{ se termine par un } \mathcolor{blue}{3} \end{dcases} \right| \Rightarrow$ les fractions ne peuvent être égales !
		\item On a $\dfrac{208\,341}{66\,317}\approx \num{\fpeval{round(208341/66317,4)}}$ et $\dfrac{312\,689}{99\,532}\approx \num{\fpeval{round(312689/99532,6)}}$.
		
		Ces fractions sont donc des approximations de $\pi$ !
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\hfill%
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_01a}~~
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_01b}~~
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_01c}~~
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_01d}\hfill~

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item De même que précédemment :

	\begin{enumerate}[itemsep=5pt]
		\item $\dfrac17$ (irréductible) n'est pas un décimal, car $7=7$ (!) ;
		\item $\dfrac{27}{8}$ est un décimal car $8=2^3$, et $\dfrac{27}{8}=\num{\fpeval{27/8}}$ ;
		\item $\dfrac{91}{7}=13$, qui est bien un décimal (!) ;
		\item $\dfrac{42}{17}$ (irréductible) n'est pas un décimal, car $17=17$ (!).
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On obtient $\dfrac{1}{7}=0,\overline{142857}$ de période 6.
		\item La période de $\dfrac{1}{7}$ est de 6, et $32=6 \times 5 + \mathcolor{purple}{2}$.
		
		Ainsi, la 32\up{e} décimale du développement périodique de $\dfrac{1}{7}$ est un 4 (le \textcolor{purple}{2\up{e}} chiffre de la période !).
	\end{enumerate}
	\pagebreak
	\item On passe par la technique des \og puissances de 10 \fg{} :
	
	\begin{enumerate}
		\item On pose $x=45,\overline{655}$ :
		
		\begin{itemize}
			\item la période est déjà \frquote{collée} à la virgule ;
			\item on décale la période (longueur 3) avant la virgule via $10^3 \times x = 45\,655,\overline{655}$ ;
			\item on soustrait (pour enlever la partie décimale) $10^3 \times x - x = 45\,655-45 = \num{\fpeval{45655-45}}$ ;
		\end{itemize}
		
		Ainsi $\num{1000}x-x=\num{\fpeval{45655-45}} \implies 999x = \num{\fpeval{45655-45}} \implies x = \dfrac{\num{\fpeval{45655-45}}}{999}=\displaystyle\Simplification{\fpeval{45655-45}}{999}$.
		\item On pose $x=1,66\overline{788}$ :
		
		\begin{itemize}
			\item on colle la période à la virgule via $10^2 \times x = 166,\overline{788}$ ;
			\item on décale la période (longueur 3) avant la virgule via $10^3 \times \left( 10^2 x\right) = \num{166788},\overline{788}$ ;
			\item on soustrait (pour enlever la partie décimale) $10^5 \times x - 10^3 \times x = \num{166788}-\num{166} = \num{\fpeval{166788-166}}$ ;
		\end{itemize}
		
		Ainsi $\num{100000}x-\num{100}x=\num{\fpeval{166788-166}} \implies \num{\fpeval{100000-100}}x = \num{\fpeval{166788-166}} \implies x = \dfrac{\num{\fpeval{166788-166}}}{\num{\fpeval{100000-100}}}=\displaystyle\Simplification{\fpeval{166788-166}}{\fpeval{100000-100}}$.
		\item On pose $x=0,123\overline{456}$ :
		
		\begin{itemize}
			\item on colle la période à la virgule via $10^3 \times x = 123,\overline{456}$ ;
			\item on décale la période (longueur 3) avant la virgule via $10^3 \times \left( 10^3 x\right) = \num{123456},\overline{456}$ ;
			\item on soustrait (pour enlever la partie décimale) $10^6 \times x - 10^3 \times x = \num{123456}-\num{123} = \num{\fpeval{123456-123}}$ ;
		\end{itemize}
		
		Ainsi $\num{1000000}x-\num{1000}x=\num{\fpeval{123456-123}} \implies \num{\fpeval{1000000-1000}}x = \num{\fpeval{123456-123}} \implies x = \dfrac{\num{\fpeval{123456-123}}}{\num{\fpeval{1000000-1000}}}=\displaystyle\Simplification{\fpeval{123456-123}}{\fpeval{1000000-1000}}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\hfill%
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_02a}~~
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_02b}~~
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_02c}~~
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_02d}\hfill~

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\smallskip]%exo3
\begin{enumerate}
	\item On travaille par proportionnalité :
	
	\begin{multicols}{3}
		\begin{enumerate}[itemsep=5pt]
			\item $\displaystyle\Simplification[Contraire=9]{8}{5}$ ;%$\dfrac{8}{5}=\dfrac{\ldots}{45}$ ;
			\item $\displaystyle\Simplification[Contraire=3]{1}{6}$ ;% $\dfrac{1}{6}=\dfrac{\ldots}{18}$ ;
			\item $\dfrac{6}{10}=\dfrac{3\times2}{5\times2}=\dfrac{3}{5}$ ;
			\item $\displaystyle\Simplification[Contraire=3]{2}{3}$ ;% $\dfrac{2}{3}=\dfrac{\ldots}{15}$ ;
			\item $\dfrac{8}{12}=\dfrac{2\times4}{3\times4}=\dfrac{2}{3}$ ;
			\item $\dfrac{12}{27}=\dfrac{4\times3}{9\times3}=\dfrac{4}{9}$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\item On travaille par proportionnalité :
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[itemsep=5pt]
			\item $\dfrac{76}{12}=\dfrac{38}{6}=\dfrac{19}{3}$ ;
			\item $\dfrac{50}{100}=\dfrac{5}{10}=\dfrac{32}{64}$ ;
			\item $\dfrac{7}{5}=\dfrac{28}{20}=\dfrac{140}{100}$ ;
			\item $\dfrac{16}{100}=\dfrac{4}{25}=\dfrac{32}{200}$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\item %
	\begin{wrapstuff}[r,top=2]
		\includegraphics[width=0.23\linewidth]{ch03_exos_corr_03a}\hspace{1cm}
	\end{wrapstuff}
	
	On note $x$ le nombre cherché. On a donc :
	
	\smallskip
	
	$\dfrac{19+x}{39+x}=2 \times \dfrac{19}{39} \implies \dfrac{19+x}{39+x} = \dfrac{38}{39}$
	
	\smallskip
	
	$\phantom{\dfrac{19+x}{39+x}=2 \times \dfrac{19}{39}} \implies (19+x)\times39 = (39+x)\times38$
	
	$\phantom{\dfrac{19+x}{39+x}=2 \times \dfrac{19}{39}} \implies 741+39x=\num{1482}+38x$
		
	$\phantom{\dfrac{19+x}{39+x}=2 \times \dfrac{19}{39}} \implies x = \num{1482}-741=\num{\fpeval{1482-741}}$.
	
	\smallskip
	
	Et on a bien $\dfrac{19+741}{39+741}=\dfrac{\fpeval{19+741}}{\fpeval{39+741}}=\dfrac{\Decomposition[Longue]{\fpeval{19+741}}}{\Decomposition[Longue]{\fpeval{39+741}}}=\displaystyle\Simplification{\fpeval{19+741}}{\fpeval{39+741}}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}